Proiectul Eclipse îşi are începuturile alături de compania IBM de care s-a separat în 2003;
astăzi este printre cele mai cunoscute proiecte opensource, fiind recunoscut ca un foarte
popular mediu de dezvoltare de aplicaţii Java şi nu numai.

Binecunoscutul mediu de dezvoltare Eclipse este dezvoltat pe baza
Eclipse Rich Client Platform. Aceasta reprezintă suita minimă de plugin-uri necesare pentru
dezvoltarea unei aplicaţii "rich client"
\footnote{eng. \textit{client bogat} -- O aplicaţie desktop
care beneficiază de un set de elemente de interfaţă evoluate ("bogate"), care oferă o putere mare
de abstractizare şi în acelaşi timp control al funcţionalităţii programatorului, păstrînd
o experienţă de utilizare plăcută pentru utilizator. În general orice aplicaţie desktop
care foloseşte elemente de interfaţă predefinite pînă la un anumit punct poate fi
considerată ca un rich client.}.
Deşi platforma este destinată dezvoltării de aplicaţii tip IDE,
prin înlăturarea anumitor componente ale platformei se pot dezvolta orice tip de aplicaţii desktop.

Structura de bază a acestei platforme poate fi rezumată după cum am prezentat în Tabela \ref{table:rcpstruct}.
\begin{table}[h]
\caption{Structura Eclipse RCP \cite{rcpfaq} \label{table:rcpstruct}}
\begin{tabular}{|\col{0.23}|\col{0.73}|}
\hline
Eclipse Runtime & Suport pentru plugin-uri, puncte de extensie şi extensii.
Construită peste framework-ul OSGi\\
\hline
SWT &
Proiectat să ofere acces eficient şi portabil la facilităţile de interfaţă
utilizator ale sistemului de operare pe care este implementat\\
\hline
JFace & 
Un framework de interfaţă utilizator, construit pest SWT, pentru tratarea multor
sarcini de programare de interfeţe\\
\hline
Workbench & 
Construit peste toate componentele anterioare, aduce un mediu de lucru ultra scalabil,
cu interfaţă publică ce suportă mai multe ferestre pentru administrarea vizualizărilor,
editoarelor, perspectivelor,
acţiunilor, preferinţelor şi multe altele.
\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Eclipse Runtime}
Această componentă a Eclipse RCP este cea mai abstractă şi în acelaşi timp cea mai
puternică componentă a sa. Structura sa de bază este descrisă în
Tabela \ref{table:runtimestruct}.

\begin{table}[h]
\caption{Structura Eclipse Runtime \cite{eclipsehelp} \label{table:runtimestruct}}
\begin{tabular}{|\col{0.38}|\col{0.58}|}
\hline
org.eclipse.core.contenttype & Suport pentru definirea şi
administrarea tipurilor de fişiere \\
\hline
org.eclipse.core.jobs & Infrastructură pentru programare paralelă în Eclipse \\
\hline
org.eclipse.equinox.registry & Sistemul prin care un plugin publică alte plugin-uri
de care depinde şi defineşte puncte de extensie pentru ca alte plugin-uri să-i
îmbogăţească funcţionalitatea \\
\hline
org.eclipse.equinox.preferences & O infrastructură prin care un plugin îşi păstrează 
preferinţele în seturi de perechi cheie/valoare modificabile de către utilizator \\
\hline
org.eclipse.equinox.common & Administrarea proiectelor, resurselor şi fişierelor \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Equinox este o implementare a specificaţiilor OSGi R4
\footnote{\url{http://osgi.org/osgi_technology/download_specs.asp?section=2#Release4}}
o serie de plugin-uri care implementează diverse servicii opţionale OSGi şi alte
infrastructuri pentru rularea sistemelor bazate pe OSGi. \cite{equinox}

Equinox produce, printre alte lucruri, implementarea OSGi folosită de Eclipse RCP (şi
celelalte proiecte bazate pe Eclipse) ca un model de componente. \cite{equinoxfaq}

\subsection{SWT}
SWT\footnote{abrev. \textit{Standard Widget Toolkit}} este una din cele mai populare
tehnologii dezvoltate de Fundaţia Eclipse.
Această tehnologie foloseşte la crearea de interfeţe utilizator în mediul de
dezvoltare Java, oferind programatorului capacitatea de a construi interfeţe utilizator
portabile între diverse sisteme de operare. În prezent suportă toate sistemele de
operare uzuale şi diverse arhitecturi maşină (e.g. x86, amd64).

Structura sa este similară cu cea a altor toolkit-uri similare, ca AWT
\footnote{abrev. \textit{Abstract Window Toolkit} -- toolkit-ul IU standard Java
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Abstract_Windowing_Toolkit}} şi SWING\footnote{Un toolkit IU independent de platformă \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Swing_(Java)}}.
Elementele fundamentale sunt Shell-ul şi Controlul. Un shell este abstracţia conceptului
de fereastră şi reprezintă în general un container pentru controale. Controalele
sunt elementele interfeţei utilizator. Butoanele, etichetele, arborii şi tabelele sunt
toate controale şi utilizatorii sunt obişnuite cu ele din alte programe ale
desktopului. \cite{swt}
În principiu orice widget poate fi simplu sau compus (i.e. descendent al clasei Composite)
şi întreaga lor ierharhie este controlată de relaţiile dintre clasele SWT.

Interacţiunile dintre controale şi utilizator cît şi controlul tranziţiei stărilor
controalelor se face cu ajutorul Evenimentelor. Fiecare modificare de stare a unui
control (cum ar fi apăsarea pe un buton) este semnalată de SWT către aplicaţie prin
declanşarea unui eveniment. Orice Listener (ascultător înregistrat pentru un anumit
eveniment) va primi o notificare (i.e. o metodă declarată în interfaţa de Listener
va fi apelată) ce va conţine evenimentul ce a avut loc. Orice clasă poate deveni
listener prin implementarea unor interfeţe specifice, SWT oferind astfel o mare
flexibilitate în cadrul aplicaţiilor care îl folosesc.

Ca şi în AWT sau SWING, poziţia controalelor este stabilită cu ajutorul Layout-urilor.
Un layout reprezintă un set de reguli de poziţionare pentru un control compus ce va
decide pentru toate controalele incluse cum vor fi ele poziţionate pe ecran. Unele
layout-uri asociază anumite date fiecărui control pentru a reţine poziţia în care va
fi desenat. Poziţionarea manuală a tuturor controalelor este o problemă complexă şi
dacă acel algoritm nu este scris eficient, el poate afecta performaneţele întregii
aplicaţii. De aceea, SWT oferă nişte seturi predefinite de layout-uri ce serversc
cele mai comune cazuri întîlnite de programatori.

\subsection{JFace}
JFace este un toolkit pentru interfeţe utilizator ce conţine clase pentru tratarea
multora din sarcinile uzuale de programarea interfeţelor utilizator. JFace este independent
de sistemul de ferestre atît in interfaţa sa pentru programatori cît şi în implementare,
şi este proiectat să funcţioneze cu SWT fără a-i ascunde funcţionalitatea.

JFace include componentele uzuale de toolkit IU, regiştri de imagine şi seturi de
caractere, text, dialog-uri, framework-uri pentru preferinţe şi wizard-uri
\footnote{Dialogurile des întîlnite ce automatizează diverse sarcini repetitive}
 şi raportarea
progresului pentru sarcini cu durată mare de execuţie. \cite{jface}

Pachete principale din JFace, care oferă funcţionalitatea de bază a tehnologiei
 sunt prezentate în Tabela \ref{table:jfacestruct}

\begin{table}[htb]
\caption{Structura JFace \cite{jface-art} \label{table:jfacestruct}}
\begin{tabular}{|\col{0.13}|\col{0.28}|\col{0.53}|}
\hline
Ferestre & org.eclipse.jface.window & Facilităţi de creerea şi administrarea
ferestrelor. Interesantă este clasa ApplicationWindow, care aduce un nou nivel de
abstracţie peste conceptul de fereastră şi înglobează o buclă program SWT.\\
\hline
Vizualizări & org.eclipse.jface.viewers & Vizualizări ca şi TreeViewer sau TableViewer,
care sunt componente ghidate de model ce folosesc widgeturi SWT şi adaptează conţinutul
modelului la conţinutul widgetului.\\
\hline
Dialog-uri & org.eclipse.jface.dialogs & Diverse dialog-uri des folosite.\\
\hline
Acţiuni & org.eclipse.jface.actions & Un framework de acţiuni IU similar cu cel găsit în
SWING pentru a implementa comportament partajat între două sau mai multe componente,
cum ar fi o intrare în meniu şi un buton de pe bara de instrumente.\\
\hline
Wizard-uri & org.eclipse.jface.wizard & Un framework avansat de construcţie a
 wizard-urilor.\\
\hline
Resurse & org.eclipse.jface.resource & Suport pentru administrarea resurselor, cum ar fi
 imaginile şi fonturile SWT.\\
\hline
Text & org.eclipse.jface.text & Un framework de crearea, manipularea, afişarea şi editarea
 documentelor text.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Workbench}
Această parte a Eclipse RCP reprezintă o colecţie largă de clase şi interfeţe pentru
construirea de interfeţe utilizator complexe.

Iată principalele elemente ce constituie un Workbench.

\subsubsection{Workbench}
Ca termen strict, se referă la fereastra care conţine întreaga aplicaţie. Defineşte un container
abstract pentru toate elementele de interfaţă din aplicaţia dezvoltată cu Eclipse RCP.

\subsubsection{Pagina}
Reprezintă, în mod intuitiv, toată partea ferestrei care nu conţine barele de unelte şi meniul.

\subsubsection{Perspective}
Folosesc pentru organizarea conţinutului într-o Pagină. O perspectivă defineşte o colecţie de
Vizualizări, aşezarea lor şi acţiunile ce pot fi efectuate pentru o sarcină a utilizatorului.
Perspectivele pot fi schimbate de către utilizatorul. Modificarea Perspectivei afectează doar
Vizualizările nu şi Editoarele. \cite{eclipsehelp}

\subsubsection{Vizualizările şi Editoarele}
Reprezintă extensiile aduse de programator într-o aplicaţie Eclipse RCP. Un editor urmăreşte
modelul unei maşini de stări în sensul că el are o etapă de deschidere, editare şi o etapă de
salvare.

În schimb orice modificare a stării unei Vizualizări este salvată imediat. Vizualizările sunt
folosite la a arăta structura modelului deschis într-un Editor, la a facilita accesul la fişiere
şi la alte resurse ale unui proiect.

Editoarele urmăresc în general modelul unui editor de text clasic şi oferă aceeaşi funcţionalitate
însă la un nivel mai abstract, nefiind dependent de o intrare ca fişier text, nici măcar ca
intrarea să fie orice fel de fişier.